<chapter id="flex_query_introduction">
	<title>Introduction</title>
	<para>
		Abobe의 Flex는 MXML를 작성해 플래시로 된 화면을 만드는 RIA개발 솔루션이다. 컴파일된 결과가 플래시 파일로 만들어지기 때문에
		플래시플레이어만 설치되어 있다면 어떠한 브라우저에서 실행 가능하고 플래시 화면처럼 화려하고 다양한 화면을 만들 수 있다. 
	</para>
	<para>
		Flex에서 기본으로 제공하는 HTTPService만으로도 Web Application개발이 가능하기는 하지만 데이터 전송 방식이 XML이라는데
		많은 제약이 있다. BlazeDS를 사용하게 되면 HTTPService뿐만 아니라 RemotingService, MessageService등을 사용해
		Client와 Server간의 데이터를 주고 받을 수 있다.
	</para>
	<para>
		Spring BlazeDS Integration은 BlazeDS와 Spring Framework를 이용해 Flex Web Application을 개발 할 때, 복잡하고 어려운
		설정들을 간소화 할 수 있는 기능들을 제공한다. 
	</para>
	<section id="flex_query_introduction_sec001">
		<title>Flex</title>
		<section id="flex_query_introduction_sec001_001">
		<title>Flex의 동작 원리</title>
		<para>
			Flex는 기본적으로는 Action Script, MXML, Asset(CSS, Image)로 구성되어 있고 컴파일 된 SWF파일이 플래시 플레이어에서 실행 된다. 
		</para>
		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata fileref="../image/flex-query/flex_application.jpg"	align="center" />
			</imageobject>
			<textobject>
				<phrase>Flex는 기본적으로는 Action Script, MXML, Asset(CSS, Image)로 구성되어 있고 컴파일 된 SWF파일이 플래시 플레이어에서 실행 된다.</phrase>
			</textobject>
		</mediaobject>
		</section>
		<section id="flex_query_introduction_sec001_002">
		<title>MXML의 컴파일과 Flex Builder</title>
		<para>
			MXML파일을 컴파일 하기 위해서는 아래와 같이 Flex SDK에서 제공하는 mxmlc.exe명령어를 이용하면 된다.
		</para>
		<programlisting language="java">mxmlc -file -specs Main.mxml</programlisting>
		<para>
			Flex Builder 3는 Flex개발을 위한 IDE이며, mxmlc와 compc 컴파일러가 포함되어 있어 mxml을 자동으로 컴파일해준다.
			Flex Builder 3는 독립실행 버전과 Eclipse플러그인 버전이 있다. 독립실행 버전은 별도의 이클립스 설치가 필요 없지만,
			JDT(Java Development Tools)를 사용 할 수 없다.
		</para>
		<para>
			Flex Builder 3는 MXML의 자동 컴파일 외에 디버깅, 자동완성, 모니터링 등의 개발 시 필요한 기능들과 
			컴포넌트 디자인을 쉽게 할 수있도록 디자인 뷰를 제공한다.
		</para>
		</section>
	</section>
		<section id="flex_query_introduction_sec002">
		<title>BlazeDS</title>
		<para>
			Flex에서 기본으로 제공하는 Data통신 방식인 HTTPService는 XML형태로 데이터를 주고 받기 때문에 대용량 데이터 전송에 적합하지 않고 MXML의 소스코드내에
			url정보가 입력되기 때문에 보안상 문제가 있다. BlazeDS는 Client와 Server사이에 데이터 전송을 위해  Adobe에서 제공하는 Opensource S/W이다. 
			BlazeDS는 크게 다음과 같이 구성되어 있다.
		</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Client</emphasis> : RemoteObject, HTTPService, WebService, Producer, Consumer
				 </para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Server</emphasis> : BlazeDS 라이브러리, BlazeDS 설정 파일, MessageBrokerServlet
				 </para>
			</listitem>
  		</itemizedlist>
  		<para>
  			BlazeDS는 Client와 Server 사이의 데이터 전송 방식으로 RPC(HTTPService, WebService, RemoteObject) Service, Messaging Service를 제공하는데
  			각 Service에 대한 상세 내용은 <link linkend="flex_dataintegraion_sec002">BlazeDS를 이용한 Data 연동</link>을 참고한다.
		</para>
	</section>
</chapter>